資本充足性管理（Capital Adequacy Management）－你不可不知的銀行營運常識

銀行管理（三）／落雨人／2018年11月22日

銀行的營運主要牽涉到三方面的管理：流動資金管理（Liquidity Management）、資產負債管理（Asset and Liability Management）及資本充足性管理（Capital Adequacy Management）。這三方面的管理對於銀行的健康運作可以算得上是非常關鍵。上兩篇討論了流動資金管理及資產負債管理的重要性，筆者今次將會粗略講解銀行管理的另一方面－資本充足性管理。

充足的資本有助確保銀行不會因為資產的損失而無法償還債務。這可透過以下例子來說明。假設有兩間銀行，其資產負債表如下：

若市場表現不似預期，證券價格下跌10％，銀行的資產負債表中的證劵的價值亦隨之而下跌10％，或＄200。

兩間銀行同樣承受了＄200的證劵投資損失，銀行A仍可健康地生存下去，但銀行B的銀行資本卻變成了負數，面臨破產。由此可見，銀行資本越高，銀行的生存能力亦會越高。不過，銀行資本越高，其盈利表現卻會較遜色。

上亦例子的兩間銀行的資產是完全相同的，若兩間銀行的資產回報均為＄500：
銀行A的股本回報率（Return on Equity）＝＄500／＄1,000＝50％；
銀行B的股本回報率（Return on Equity）＝＄500／＄100＝500％；
銀行B的盈利表現明顯優勝於銀行A。

文章長度有限，深一步的探討，抑或其他話題，留待下篇再討論。

－－－－－
參考資料及延伸閱讀
（1）Arnold G. 2012. Modern Financial Markets and Institutions: A Practical Perspective. Person Education.
（2）Casu, B. et al. 2006. Introduction to Banking. London: FT Prentice Hall.
－－－－－
無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評！
FACEBOOK

所有文章
近期正嘗試增加網站人流，得閒不妨點擊吓條link！

👍🏻

你想講樓爆call margin?

又關樓爆事

知識

到底巴打係做咩 識咁多野

睇多啲書

呢排睇緊d stock valuation 既書 睇完發覺好多方法都冇撚用

係
個人覺得簡單折現就夠 或者收息股睇息率
有啲搞到大複雜 都未必準

lm

岩呀 派息股計息率無得呃人

收吓息其實最穩陣

又唔洗秒秒鐘望 岩我

近排都積極搵緊穩定收息類